美媒：中共無法統一台灣 改採顛覆伎倆

美國自由亞洲電台刊文稱，中共近來持續以實彈演習和軍機繞台威脅台灣，但更嚴重的威脅可能是該政權試圖透過在台灣內部製造分裂，以推翻台灣的民主政體，屆時它便能趁虛而入，坐收漁翁之利。

中共改採顛覆台灣民主策略
自由亞洲電台於5月25日發表〈中共無法吸引台灣轉向統一，改為顛覆島國民主〉（Unable to Charm Taiwan Into Reunification, China Moves to Subvert Island’s Democracy）一文，文中引述《台灣守望》（Taiwan Sentinel）總編輯寇謐將（J. Michael Cole）日前發表的文章說，中共不再試圖贏得台灣人民的心，以尋求兩岸統一，這個策略已被拋棄。

寇謐將稱，中共現在加大力度侵蝕和破壞台灣的民主制度，製造社會不安，並進一步在國際社會孤立台灣，而且還藉由挖走人才來掏空台灣。

寇謐將認為，中共改採「顛覆策略」（subversion strategy）的主要原因是，在馬英九主政的8年期間，中共透過不同的經濟誘因和其自稱的善意，試圖塑造台灣人的自我認同和對統一的支持，但以失敗告終。

中共此舉產生反效果，反倒強化了台灣人的一項趨勢，亦即台灣人認同自己是台灣人，而非中國人。此一明顯趨勢在多次民調中凸顯出來，也導致民進黨在2016年的大選中擊敗國民黨。

中共如何執行顛覆任務？
美國智庫「全球台灣研究中心」（Global Taiwan Institute）執行長蕭良其（Russell Hsiao），曾概述中共顛覆台灣民主制度的政策如何運作。

今年4月，蕭良其在美國國會委任的美中經濟與安全審查委員會（U.S.-China Economic and Security Review Commission）作證稱，中共在1980年代就已經對台灣採行顛覆戰術，當時台灣正由戒嚴下的獨裁政權，開始轉向民主體制。

蕭良其將顛覆戰術描述為中共「統一戰線」政策的一環，即聯合非共產黨群眾，對抗共同的敵人。這種手段最早可追溯至1920年代。

蕭良其援引1949年以前國共內戰的歷史，以及台灣對中共領導人的戰略重要性時指出，台灣仍是中共「統一戰線」的第一要務。

他還表示，中共也採行非軍事行動來恫嚇台灣，其中包括：經濟上的脅迫、政治上的影響、秘密措施、宣傳或封鎖消息等訊息操作、在台灣使用非中共黨員的代理人──他們係受到自身利益的激勵，而非共產黨的思想體系。

此外，中共對台灣邦交國威逼利誘，迫使其與台灣斷交並轉向中共，則可能對台灣產生心理作用。

招募台灣年輕人
蕭良其認為，2014年的太陽花學運使中共重新思考對台灣實行「統一戰線」工作。中共發現，中台的高層互訪並無益於改變台灣支持獨立的觀點。因此，中共的「統一戰線」轉而鎖定中小企業、中低收入戶、台北以外的非都會區，以及年輕人。

而原住民、遠親、漁業組織、宗教團體、親中政黨，中國人在台配偶，以及台灣軍方退休官員，也是中共鎖定的目標。曾有些台灣軍方退休官員受到中共特務的收買，提供了敏感的軍事情報。

美國詹姆斯頓基金會（Jamestown Foundation）的中國問題專家馬蒂斯（Peter Mattis）曾於2009年的研究報告中寫道，馬英九打開兩岸人民與經濟交流大門，卻未與國安官員商討如何防範風險。這引發另一個安全議題──台灣有大約30萬女性大陸配偶，其中有許多人與台灣促統團體有關。

蕭良其還提到，中國企業透過親共的台灣立法委員購買當地的漁業產品，藉以贏取台灣民眾對中共的「感恩」。

此外，為了吸引台灣高中畢業生，中共也提供經費補助其前往中國就讀大學，留在中國，或進一步在當地就業。中共此類誘引措施，對於普遍低薪的台灣年輕人而言，具有相當程度的吸引力。

一張圖睇晒